[
    {
        "question": "जिस छंद के पहले तथा तीसरे चरणों में 13-13 और दूसरे तथा चौथे चरणों में 11-11 मात्राएँ होती है , वह छंद कहलाता है ?",
        "options": [
            "रोला",
            "चौपाई",
            "कुण्डलिया",
            "दोहा"
        ],
        "answer": "दोहा"
    },
    {
        "question": " कोई भी छंद किसमे विभक्त रहता है ?",
        "options": [
            
            
            "यति में",
            "चरणों में",
            "दोनों में ही",
            "इनमे से कोई नहीं"
            
        ],
        "answer": "दोनों में ही"
    },
    {
        "question": " नहिं पराग नहिं मधुर मधु, नहिं विकास यहि काल। अली कली में ही बिन्ध्यो आगे कौन हवाल । प्रस्तुत पंक्तियों में कौन-सा छंद है ?",
        "options": [
            
            "सोरठा",
            "दोहा",
            "बरवै",
            "कोई नहीं"
        ],
        "answer": "दोहा"
    },
    {
        "question": " चौपाई के प्रत्येक चरण में मात्राएँ होती है -",
        "options": [
            "16",
            "13",
            "15",
            "11"
        ],
        "answer": "16"
    },
    {
        "question": "रहिमन पानी रखिए, बिन पानी सब सून | पानी गए न उबरे, मोती , मानुस , चून | प्रस्तुत पंक्तियों में कौन-सा छंद है ?",
        "options": [
            "सवैया",
            "काकली",
            "दोहा",
            "चौपाई"
        ],
        "answer": "दोहा"
    },
    {
        "question": " रघुकुल रीत सदा चलि आई , प्राण जायं  पर वचन न जाई - में कौन -सा छंद है ?",
        "options": [
            "सवैया",
            "चौपाई",
            "दोहा",
            "सोरठा"
        ],
        "answer": "चौपाई"
    },
    {
        "question": " निम्नलिखित में सम मात्रिक छंद का कौन - सा उदहारण है ?",
        "options": [
            
            "चौपाई",
            "सोरठा",
            "दोहा",
            "ये सभी"
        ],
        "answer": "चौपाई"
    },
    {
        "question": " जिस रचना में अक्षरों, मात्राओं, यति, गति, तुक आदि नियमों का पालन हो, उसे क्या कहते है ?",
        "options": [
            "समास",
            "अलंकार",
            "छंद",
            "संधि"
        ],
        "answer": "छंद"
    },
    {
        "question": "सब धरती कागद करूँ, लेखनि सब वन राय । सात समुंद की मसि करूँ, गुरु -गुण लिखा न जाय - में कौन -सा छंद है ?",
        "options": [
            "सोरठा",
            "दोहा",
            "सवैया",
            "चौपाई"
        ],
        "answer": "दोहा"
    },
    {
        "question": "लघु स्वर संख्या में कितने होते हैं ?",
        "options": [
            "3",
            "1",
            "2",
            "4"
        ],
        "answer": "4"
    },
    {
        "question": "गुरु स्वर संख्या में कितने होते हैं ?",
        "options": [
            "6",
            "7",
            "5",
            "4"
        ],
        "answer": "7"
    },
    {
        "question": "जिन छंदों में मात्राओं की गणना की जाती है , उसे कौन - सा छंद कहते हैं ?",
        "options": [
            "",
            "मात्रिक छंद",
            "",
            "वर्णिक छंद"
        ],
        "answer": "मात्रिक छंद"
    },
    {
        "question": "जिन छंदों में वर्णों की गणना की जाती है , उसे कौन - सा छंद कहते हैं ?",
        "options": [
            "",
            "वर्णिक छंद",
            "",
            "मात्रिक छंद"
        ],
        "answer": "वर्णिक छंद"
    },
    {
        "question": "किस स्वर की मात्रा एक मानी जाती है ?",
        "options": [
            "गुरु स्वर",
            "",
            "लघु स्वर",
            ""
        ],
        "answer": "लघु स्वर"
    },
    {
        "question": "किस स्वर की मात्राएँ दो मानी जाती हैं ?",
        "options": [
            "",
            "गुरु स्वर",
            "",
            "लघु स्वर"
        ],
        "answer": "गुरु स्वर"
    },
    {
        "question": "किस स्वर का चिह्न ( l ) खड़ी पाई निर्धारित है ?",
        "options": [
            "गुरु स्वर",
            "",
            "लघु स्वर",
            ""
        ],
        "answer": "लघु स्वर"
    },
    {
        "question": "किस स्वर का चिह्न ( S ) अंग्रेजी का 'एस' निर्धारित है ?",
        "options": [
            "गुरु स्वर",
            "लघु स्वर",
            "",
            ""
        ],
        "answer": "गुरु स्वर"
    },
    {
        "question": "तीन वर्णों के समूह को कहते हैं -",
        "options": [
            "गण",
            "मण",
            "रण",
            "कण"
        ],
        "answer": "गण"
    },
    {
        "question": "गणों की संख्या कितनी है ?",
        "options": [
            "7",
            "9",
            "8",
            "6"
        ],
        "answer": "8"
    },
    {
        "question": "मान होत है गुननि तैं, गुन बिन मान न होइ । सुक सारी राखै सबै, काग न राखै कोइ । प्रस्तुत पंक्तियों में कौन-सा छंद है ?",
        "options": [
            "सोरठा",
            "सवैया",
            "चौपाई",
            "दोहा"
        ],
        "answer": "दोहा"
    }
]